[
    {
        "Answer": "वेजिटेबल (सबजी) ",
        "Num": "1",
        "Question": "खाने के लिए किस प्रकार की टेबल अच्छी है?"
    },
    {
        "Answer": "क्या आपने कभी चश्मा पहने हुए खरगोश को देखा है?",
        "Num": "2",
        "Question": "आपको कैसे पता चलेगा कि गाजर आपकी आंखों के लिए अच्छी हैं?"
    },
    {
        "Answer": "पेंसिल लीड",
        "Num": "3",
        "Question": "मुझे एक खदान से लिया गया है, \nऔर लकड़ी के अंदर बंद कर दिया गया है, \nजिसमें से मुझे कभी रिहा नहीं किया गया है, \nऔर फिर भी मैं लगभग हर किसी द्वारा उपयोग किया जाता हूं।"
    },
    {
        "Answer": "दस्ताने",
        "Num": "4",
        "Question": "उनके पास मांस नहीं है, न ही पंख,\n न ही तराजू, न ही हड्डी। \nफिर भी उनके पास उंगलियों और अंगूठे हैं। वे क्या हैं?"
    },
    {
        "Answer": "धुआं",
        "Num": "5",
        "Question": "मेरे पास कोई पैर नहीं, हाथ नहीं, पंख नहीं हैं, \nलेकिन मैं आकाश पर चढ़ता हूं। मैं क्या हूँ?"
    },
    {
        "Answer": "जो भी आपकी आँखों का रंग है \nक्योकि बस चालक तो आप है ",
        "Num": "6",
        "Question": "आप एक बस चालक हैं। बस से दो बच्चे चले जाते हैं और एक बच्चा रुक जाता है। पांच बच्चे चले जाते हैं और चार उतर जाते हैं। नौ बच्चे एक दूसरे पर उतर जाते हैं।\nबस चालक आंखों का रंग क्या है?"
    },
    {
        "Answer": "रेल की पटरिया",
        "Num": "7",
        "Question": "केवल दो पीठ की हड्डियों और एक हजार पसलियों।\nमैं क्या हूँ?"
    },
    {
        "Answer": "मच्छर",
        "Num": "8",
        "Question": "दिखने में है हम छोटे\nकर्म के हैं हीन\nकान के पास बजाते बीन\nमैं कौन हु ?"
    },
    {
        "Answer": "घड़ा",
        "Num": "9",
        "Question": "मोटा गोलमोल पेट है मेरा\nमुँह भी है मेरा गोल गोल\nप्यासे की मैं प्यास मिटाऊं\nबताओ मेरा नाम जरा ?"
    },
    {
        "Answer": "शेर",
        "Num": "10",
        "Question": "सोने चांदी को पलंग नहीं\nन ही राज महल बनाए\nएक पैसा ना मेरे पास \nफिर भी राजा कहलाए"
    },
    {
        "Answer": "प्याज",
        "Num": "11",
        "Question": "आप मेरे सिर को टुकड़ा करने के लिए एक चाकू का उपयोग करते हैं और जब मैं मर जाता हूं तो मेरे बगल में रोते हो |\nमैं क्या हूँ?"
    },
    {
        "Answer": "गुब्बारा",
        "Num": "12",
        "Question": "गोल हूँ पर गेंद नहीं |\nपूंछ है मेरे पर पशु नहीं |\nमेरी पूंछ पकड़कर खेले बच्चे |\nफिर मैं नहीं रोता |"
    },
    {
        "Answer": "जहाज",
        "Num": "13",
        "Question": "तीन अक्षर का मेरा नाम \nकरता हु पानी में धमाल \nउल्टा सीधा एक समान |"
    },
    {
        "Answer": "मोमबत्ती",
        "Num": "14",
        "Question": "महेल में बैठी एक रानी |\nसिर पर आग बदन में पानी |"
    },
    {
        "Answer": "गुलाबजामुन",
        "Num": "15",
        "Question": "फल भी हूँ मैं |\nफूल भी हु |\nहूँ मैं मिठाई |\nबताओ मेरा नाम भाई ?"
    },
    {
        "Answer": "नारियल",
        "Num": "16",
        "Question": "जल से भरा हुआ एक मटका |\nजो है सबसे ऊँचा लटका |\nपिलो मीठा है पानी |\nबताओ मेरा नाम बिटिया रानी |"
    },
    {
        "Answer": "मूली",
        "Num": "17",
        "Question": "सफेद है इसका तन |\nहरी है पूंछ |\nन बुझे ये पहेली तो,\nपापा से पूछ| "
    },
    {
        "Answer": "ताला",
        "Num": "18",
        "Question": "कान घुमाये बंद हो जाऊ,\nकान घुमाये खुल जाता,\nरखता हु घर का ध्यान,\nआता हु मैं बड़ा काम,\nभाई बताओ मेरा नाम |"
    },
    {
        "Answer": "वायु",
        "Num": "19",
        "Question": "उल्टा करदो ,\nबन जाऊंगा मैं जवान |\nकोई दूर नहीं रह सकता मुझसे,\nबच्चा, बुढा और जवान | "
    },
    {
        "Answer": "चुंबक",
        "Num": "20",
        "Question": "लोहा खींचू ऐसी मेरी ताकत,\nपर रबड़ मुझे हराता है,\nकोई सुई में ढूंड लेता |\nमेरा खेल निराला है |"
    },
    {
        "Answer": "टोपी",
        "Num": "21",
        "Question": "दो अक्षर का मेरा नाम,\nसर को ढकना मेरा काम"
    },
    {
        "Answer": "परछाई",
        "Num": "22",
        "Question": "मैं सबके पास हूँ।\nकोई मुझे खो नहीं सकता है।\nबताओ तो कौन हूँ मैं ?"
    },
    {
        "Answer": "दस्ताना",
        "Num": "23",
        "Question": "ऐसा कौन है जिसके पास चार अंगुलियाँ और एक अंगूठा है लेकिन अगर उसकी किसी भी अंगुली या अंगूठे को काट दिया जाए तो उसे कोई दर्द नहीं होता है  ?"
    },
    {
        "Answer": "उम्र",
        "Num": "24",
        "Question": "कौनसी चीज है जो हमेशा बढ़ती तो है लेकिन कभी कम नहीं होती है ?"
    },
    {
        "Answer": "चश्मा",
        "Num": "25",
        "Question": "मेरा भाई बड़ा शैतान,\nबैठे नाक पर, पकड़े कान"
    },
    {
        "Answer": "मूँछ",
        "Num": "26",
        "Question": "एक गुफा के दो रखवाले,\nदोनों लम्बे, दोनों काले"
    },
    {
        "Answer": "पतंग",
        "Num": "27",
        "Question": "कौनसी चीज है जिसके पंख नहीं हैं फिर भी वह हवा में उड़ती है  ?\nहाथ नहीं हैं फिर भी वह लड़ती झगडती है ?"
    },
    {
        "Answer": "गुड़िया",
        "Num": "28",
        "Question": "आँखें हैं पर दिखता नहीं,\nपैर हैं पर चलती नहीं,\nमुँह है पर बोलती नहीं,\nबताओ कौन हूँ मैं ?"
    },
    {
        "Answer": "कोलगेट",
        "Num": "29",
        "Question": "वह कौनसा गेट है जिसमें से हम निकल नहीं सकते हैं  ?"
    },
    {
        "Answer": "N",
        "Num": "30",
        "Question": "English में  ‘E’ के बाद क्या आता है  ?"
    },
    {
        "Answer": "ओस की बूंद",
        "Num": "31",
        "Question": "खुली रात में पैदा होती\nहरी घास पर सोती |\nमोती जैसी सूरत मेरी\nबादल की मैं नाती |\nबताओ मेरा नाम  ?"
    },
    {
        "Answer": "नारियल",
        "Num": "32",
        "Question": "प्यास लगे तो पी लो |\nभूख लगे तो खा लो |\nठण्ड लगे तो जला लो |\nअब मेरा नाम बता दो ?"
    },
    {
        "Answer": "पंखा",
        "Num": "33",
        "Question": "गोल मोल घूमता जाऊं\nठंडक देना मेरा काम\nगर्मी में आता हूँ काम"
    },
    {
        "Answer": "पेन्सिल",
        "Num": "34",
        "Question": "बताओ भैया एक पहेली \nजब भी काटो तो निकले नई नवेली"
    },
    {
        "Answer": "ढोलक",
        "Num": "35",
        "Question": "कभी किसी से ना किया झगड़ा\nकभी करी ना लड़ाई\nफिर भी होती रोज मेरी पिटाई"
    },
    {
        "Answer": "ट्रैफिक लाइट ",
        "Num": "36",
        "Question": "मेरे पास 3 आंखे है और सभी सीधी लाइन में है जब भी मेरी आंखे लाल हो जाती सब लोग अपनी जगह ठहर जाते बताओ क्या?"
    },
    {
        "Answer": " बादल ",
        "Num": "37",
        "Question": "मैं बिना पंखो के उड़ता हूँ  \nऔर बिना आंखो के रोता हूँ \nबताओ तो कौन हूँ ?"
    },
    {
        "Answer": "चशमा",
        "Num": "38",
        "Question": "पढ़ने लिखने में मैं आता काम\nपेन नहीं कागज नहीं\nबताओ क्या है मेरा नाम?"
    },
    {
        "Answer": "बन्दूक",
        "Num": "39",
        "Question": "बीमार नहीं रहती में, फिर भी खाती हूँ गोली |\nबच्चे बूढ़े सब डर जाते, सुनकर इसकी बोली|"
    },
    {
        "Answer": "छाता",
        "Num": "40",
        "Question": "एक फूल बड़ा है काले रंग का ,\nसिर पर हमेशा सुहाए ।\nतेज धुप, बारिस में खिल खिल जाता ,\nपर छाया में मुरझाए|"
    },
    {
        "Answer": "फुटबाॅल",
        "Num": "41",
        "Question": "रंग बिरंगा गोल शरीर मेरा, \nकरता हु सदा हवा से बात। \nभोजन मेरा बडा निराला, \nखाता हवा और खाता सौ-सौ लात |"
    },
    {
        "Answer": "Facebook फेसबुक ",
        "Num": "42",
        "Question": "वह कौनसी बुक है, \nजिसे बच्चे बूढे और जवान सभी बहुत पसंद करते है, \nपर पढ़ नहीं पाते |"
    },
    {
        "Answer": "ज्ञान",
        "Num": "43",
        "Question": "यह एक बड़ा अजब खजाना ,\nहैं मालिक इसका बड़ा सयाना,\nखूब लुटाऐ इनको वो ,\nफिरी भी खजाना उनका बढ़ता"
    },
    {
        "Answer": "छेद, खिड़की ",
        "Num": "44",
        "Question": "डोक्टर जटका ने एक ऐसी चीज बनाई है,\nजो दीवार के आर पर देख सकते है ?"
    },
    {
        "Answer": "दुकानदार",
        "Num": "45",
        "Question": "मुर्गी अंडा देती है, और गाय दुध देती है,\nऐसा कौन है जो दोनों देता है ?"
    },
    {
        "Answer": "रेलगाड़ी",
        "Num": "46",
        "Question": "लाल लाल माँ \nकाले काले बच्चे \nजहाँ जाये माँ वहां जाये बच्चे"
    },
    {
        "Answer": "कंप्यूटर ",
        "Num": "47",
        "Question": "खाना कभी नहीं खाता वह,\nऔर न पीता पानी\nउसकी बुद्धि के आगे तो\nहार माने हर ज्ञानी"
    },
    {
        "Answer": "बांसुरी",
        "Num": "48",
        "Question": "लंबा तन और बदन है मेरा गोल\nमीठे रहते मेरे बोल\nतन पे मेरे होते छेद\nभाषा का मैं करूँ ना भेद\nकौन हूँ मैं ?"
    },
    {
        "Answer": "चोटी",
        "Num": "49",
        "Question": "काली हूँ पर काग नहीं, \nलंबी हूँ पर नाग नहीं\nबलखाती हूँ पर डोर नहीं, \nबांधते हूँ पर डोर नहीं\nबताओ मैं कौन हु ?"
    },
    {
        "Answer": "स्टोव",
        "Num": "50",
        "Question": "सिर है इसका छोटा पर पेट बड़ा\nतीन टांग पर आ रहे ये खड़ा\nखाता है हवा और पीता तेल\nफिर दिखलाता अपना खेल\nबताओ इसका नाम "
    }
]
